
\begin{wrapfigure}{r}{4cm}
\begin{tikzpicture}[scale = .7]
	\draw [help lines]
		(0,0) grid [step=1] (4,4);
	\filldraw 
		(0,0) circle (.07) node [above right] {$\text{Д}$}
		(4,3.5)	circle (.07) node [left] {$\text{Р}$};
	\draw [->, ultra thick]
		(0,0) to ++ (0.7, 0);
	\foreach \x in {0,1,2,3,4}
		\draw (\x, 0) node [below] {\x};
	\foreach \x in {0,1,2,3,4}
		\draw (0, \x) node [left] {\x};
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

\par Введём координаты для перекрёстков. Мистер Смит всегда едет на восток или север, значит, чтобы приехать на работу, он должен приехать к перекрёстку (4,3) когда светофоры работают в режиме <<север-юг>>. Каким образом он бы не  ехал, на его пути будет семь перекрёстков после трёх из которых надо поехать на восток, а после четырёх на север. Причём после последнего перекрёстка обязательно надо ехать на  север.
Решать задачу будем при помощи графика зависимости пути, пройденного Смитом от времени. Для каждого светофора проведем горизонтальные отрезки, соответствующие времени, когда он работает в режиме <<север-юг>> (двойная линия). 
\par Так как скорость по условию должна быть постоянна, графиком зависимости $S(t)$ для Смита будет прямая. Так же по условию, она выходит из точки $(1, 0)$ и должна пересекать 4 двойные линии, причём последняя пересекаемая линия обязательно должна быть двойной. 
\begin{wrapfigure}{r}{4cm}
\begin{tikzpicture}[scale = .7]
	\draw [help lines]
		(0,0) grid [step=1] (4,4);
	\filldraw 
		(0,0) circle (.07) node [above right] {$\text{Д}$}
		(4,3.5)	circle (.07) node [left] {$\text{Р}$};
	\draw [blue, very thick]
		(0,0) to (1,0) 
			to ++ (1,0)
			to ++ (0,1)
			to ++ (0,1)
			to ++ (0,1)
			to ++ (1,0)
			to ++ (1,0)
			to ++ (0,.5);
	\draw [->, ultra thick]
		(0,0) to ++ (0.7, 0);
	\foreach \x in {0,1,2,3,4}
		\draw (\x, 0) node [below] {\x};
	\foreach \x in {0,1,2,3,4}
		\draw (0, \x) node [left] {\x};
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

Первый возможный вариант отмечен на картинке красным пунктиром, однако он не подходит, так как скорость получается равной $120\unit{км/ч}$. Следующая подходящая прямая будет проходить через $(6,3{,}5)$. Ей соответствует скорость 
\begin{equation}
	v = \frac{3{,}5\unit{км}}{5\unit{мин}}
\end{equation}
Расстояние от дома до работы равно $3\,750\unit{м}$ Значит Мистер Смит доедет до работы за время
\begin{equation}
	t = 3{,}75 \unit{км} \cdot \frac{5\unit{мин}}{3{,}5\unit{км}} \approx 5\unit{мин}~20\unit{с}
\end{equation}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = .8, transform shape]
	\draw [help lines, dashed]
		(0,0) grid (8.5,7.5);
	\draw [<->, thick] 
		(9,0) node [right] {$t,\text{ мин}$} -| (0,8) node [right] {$S,\text{ км}$};
	\foreach \y in {0,1,..., 7}{
		\foreach \x in {0,2, ..., 6}{
			\draw [ultra thick] 
				(\x,\y) to node [midway, above, color= black!50, outer sep=1pt, inner sep = 0pt] 
					{\footnotesize зв} ++ (1,0);
			\draw [double, ultra thick] 
				(\x+1,\y) to node [midway, below, color= black!50, outer sep=3pt, inner sep = 0pt] 
					{\footnotesize сю} ++ (1,0);
		}
	}
	\draw 
		(0, 1) node [left] {$0{,}5$}
		(0, 2) node [left] {$1{,}0$}
		(0, 3) node [left] {$1{,}5$}
		(0, 4) node [left] {$2{,}0$}
		(0, 5) node [left] {$2{,}5$}
		(0, 6) node [left] {$3{,}0$}
		(0, 7) node [left] {$3{,}5$};
	\foreach \x in {2, 4, ..., 16}
		\draw (\x/2, 0) node [below] {$\x$};

	\begin{scope}
	\clip (0,0) rectangle (8.5, 7.5);
	\draw [line width = 2pt, white]
		(.5, 0) to ++ (1 * 2.5, 2 * 2 * 2 * 2.5);
	\draw [thick, red, dashed]
		(.5, 0) to ++ (1 * 2.5, 2 * 2 * 2 * 2.5);

	\clip (0,0) rectangle (8.5, 7.5);
	\draw [line width = 2pt, white]
		(.5, 0) to ++ (1 * 2.5, 2 * 2 * 1 * 2.5);
	\draw [thick, blue]
		(.5, 0) to ++ (1 * 2.5, 2 * 2 * 1* 2.5);
	
	% \draw [line width = 2pt, white]
	% 	(.5, 0) to ($(.5, 0)!1.5!(3, 7)$);
	% \draw [dashed, green, thick]
	% 	(.5, 0) to ($(.5, 0)!1.5!(3, 7)$);

	\draw [line width = 2pt, white]
		(.5, 0) to ($(.5, 0)!1.5!(3, 7)$);
	\draw [dashed, blue, thick]
		(.5, 0) to ($(.5, 0)!1.5!(3, 7)$);
	\end{scope}

\end{tikzpicture}
\end{center}

\answer{ $5\unit{мин}~20\unit{с}$}